日本戰國-關原之戰後續

有無人諗過雖然關原之戰開打嘅時候西東軍都以豐臣家名義開戰，但係關原之戰後德川家康大幅削減豐臣家領地，點解果時豐臣家唔立即反打德川？當時加藤清正等人仲健在，再加上立花宗茂等西軍將領仍有再戰之心，理論上應該仲有得打？

鬼叫佢關原扮中立咩
打完關原德川名望已經高過二世祖好多

關原肯出面西軍，東軍好多勢力都唔會參與，贏面大好多
德川一直都係個威脅黎 仲望住等佢坐大

三成皮已收
秀賴毛都未生齊
都無人可以出黎帶頭

Push
學野

低估左德川外交力，無人諗到咁大個戰役一日就完

點反
當時德川家康做咩加封減封個D
都係用豐臣家大老既名義去做封賞有功之士
至於你話封豐臣家既藏入地出去點解唔出聲
以豐臣家名義封賞可以點出

就算關原西軍戰勝,以石田三成近20萬石高嘅動員力根本無可能壓制得住毛利,上杉,島津等西軍大名,最後只會又重啟戰國亂世

本身關原西軍都鬼打鬼大家鬥食花生
石田，大谷，宇喜多打到撤退
島津先出手
根本小早川唔叛變西軍都輸硬

咁島津得1500人
主要係毛利實在

關於島津
1. 島津家對關原本來就無共識，義弘怕唔打會蝕底，義久本來就想豐臣死。基本上係義弘只係用個人魅力召集兵力，得1500影響力低。
2. 義弘一開頭係收到家康請求支援(京都)伏見城，但俾收唔到信息嘅鳥居元忠拒於門外。因為關西係西軍地頭，根本走唔到迫住加入西軍。(島津家講法，可以唔信哂)
義弘唔妥三成呢d就唔講了

關於 「小早川唔叛變.......」
關原直接影響最大係總大將毛利輝元+最多兵力嘅毛利軍突然停止行軍，其實都係有內鬼
可以search「宰相空便當」

明治維新之後，幕府請咗德國將領做顧問教現代兵法
日本仔俾左關原兵力同佈陣圖佢睇，佢就話西軍必勝
毛利軍個位置好靚，一旦攻落去東軍根本難以招架

其實一開始西軍形勢好好，但部隊無邊個聽三成枝笛（人望同實力唔夠），好似係到大谷吉繼死咗先正式崩潰

呢件事唔一定真架，只係有類似軍記物寫過

再講，德川家康用五大老之首名義，夥同武鬥派聲稱西軍脅持秀賴，以及文治派作亂，加上德川家入主關東後各種建立關係，早已令佢在東部紮穩，更有大義名份

西軍名義上總大將係毛利輝元，但正如前面所講其實心懷鬼胎，在自己角度毛利、島津、長宗我部只係外樣大名，豐臣內鬥你地慢慢

睇完最新嗰套電影關原之戰，想問下呢套司馬遼太郎小說改篇嘅作品有幾多成同歷史係一樣？

當故事書睇可以，了解大概
正史冇你諗得咁精彩

唔係劣評如潮咩

講真怨真係怨秀吉打唔贏德川

一輸就求同存異，贏就趕絕人（柴田）

仲有個北條

的確唔一定係真，但軍記物都無寫過，有寫過就應該確認到
懷疑係軍記物（仲要唔係一手史料）嘅係日本陸軍擁有嘅關原佈陣圖，而唔係件事本身

單從現存可確認嘅史料睇西軍的確有地形優勢

秀吉最大問題係周圍食女但老年前生唔出仔

好似上杉黎唔切幫拖 定係中途比人阻住左
大谷吉繼同石田三成講冇得打
但明知唔得都要打

萬曆朝鮮之役、豐臣秀次既死
呢兩件事係秀吉臨老最大敗筆
百年前先有類似事件，出現足利義尚、足利義視既問題，成為應仁之亂既導火線

唔好諗得佢太幫手，佢只係想趁機奪南出羽地區，所以先打最上義光，以及派人擾亂越後既堀秀治

對西軍最傷係大津城之戰，調走左小早川秀包、立花宗茂兩位戰力

上杉周圍全部都係東軍好難跨越北陸黎幫手

同埋無強大嘅一門/譜代

你睇下地圖先講啦。

好似伊達同最上打佢拖住上杉

聽講最大敗因係話兩川唔知邊個食飯用左定耐霸住條路搞到後面d人入唔到戰場 真係來打既人好少

好差咩？我覺得可以呀，役所廣司做德川家康有一幕講執竹枝俾石田三成無視佢嗰種憤恨嘅表情我覺得深刻。

戰爭場面想睇千軍萬馬嘅基本欠奉，但唔同兵種作戰都拍得清楚。

冇話大河劇戰爭場面嗰種公式化嘅亂亂亂殺殺殺叫叫叫就算。

我覺得戰爭場面
都係黑澤明既長篠之戰最經典
但亦令人留下錯誤印象

其實邊到有得睇返，好多網都收唒皮

套《影武者》係自己收藏架
你要睇都要BT search返

睇地圖先 ,會津藩唔可能係四圍都係東軍嘅情況下跨越北陸支援關原
最上伊達加起黎都唔會係上杉對手

劣評比同史實差好遠好似係

西軍點睇都無可能贏,除非開外掛討取德川家康

影武者德川家康

呃水吹

又唔好咁講，小早川秀秋都係觀望一輪先有決定
假如多左小早川秀包、立花宗茂既15000人，德川家康亦未必冒險架

Anyway, 歷史已成定局，應該用返當時既思維推算，當時各大名左右逢源，邊個贏都好，只要延續家名、保留領地就好，只可以講輸既投注失敗

日本重視家姓延續，所以前田、九鬼、佐竹、真田等都係買曬大細既好例子

世良田元信 ?

如果有立花小早川15000人,德川同埋會等埋秀忠3萬人,人數只會愈差愈遠

仲有《天與地》川中島之戰

古今中外都有好多2面投注
不過成個關原戰場最雷最搞笑一定係毛利兩川

其實成個豐臣家由上到下 , 由左到右都係出黎搞笑

豐臣應該係中立,以為唔關自己事

搵個另外一個角度睇

西軍係得到淀殿既支持

而東軍就係得到北政所既支持

成件事根本就係後宮著火

遙傳黎,並無證據支持佢地2個嘅立場

理論上係
但連毛利連大版都入埋
基本上已經變左一邊要討逆一邊要清君側

北政所堅守中立，不過係中立偏西，因為西軍有唔少木下家成員。曾有記載武鬥派想拉攏佢，佢亦冇明確表態

就算係淀殿本身，都冇明顯行動支持西軍，但俾毛利輝元入城一事，就成為德川家康將來既口實了

德川家康仲以此為藉口，幫佢「代理」藏入地。不得不講，佢到大阪之陣前既十幾年政治工作做得好出色

有無人覺得關原之戰果陣西軍潰敗快咗少少噉呢，石田、小西、宇喜多、大谷當中無一隊係可以退番大坂城。

話說回來，其實豐臣家嘅取態真係可以用一個字嚟形容—龜。關原之戰唔打都算啦，大坂之陣仲要繼續龜，龜得嚟喺冬之陣又唔龜到底而走去議和，到夏之陣又留低一半部隊喺大坂城待機，有幾多個毛利勝永突擊完仲折到返嘅都死硬。
補充：冬之陣主動出擊或者守得耐應該會動搖到德川軍，至少拖多一兩年？從戰力上嚟睇雖然豐臣軍係烏合之眾，但係德川嘅二世祖部隊都唔少，唔係嘅話都唔會俾大野、真田分別突入到秀忠同家康本陣。

至於關原之戰，其實就噉睇番如果小早川一直按兵不動，又或者果四個自作聰明嘅牆頭草(得一個預先通水)唔反打西軍，應該兩軍會暫時陷入一彊局，唔會一日就分勝負。

無,因為人數上太劣勢

首先如果係小早川只係按兵不動關原一樣一日完結,西軍實際作戰只有石田,宇多喜,大谷,,小西,同安國寺隊,其他都係䄂手旁觀,兵力不足東軍一半,以石田隊做例,石田三成以6千人係四小時內被福島,黑田等20000人圍攻,討取過三分一後敗潰,西軍主力一樣係會一日內被東軍優勢兵力打敗,除非毛利同長宗我部出力打,
不過咁幫西軍開外掛

關原如果豐臣支持西軍,西軍打贏咗,史實上德川嘅地位只會比毛利上杉代替,結果應該唔會差太遠

但係東軍喺關原嘅兵力實際上都有唔少留咗喺後方防備南宮山，而士氣同地理方面則以西軍佔優，都幾難講會一日取勝。

係東軍自己打退三成呢點有D問題
如果真係夠力打退左根本唔駛等到小早川叛變
西軍左翼會一早收皮
但事實係冇仲撐左一陣僵持左一段時間
最威水係搞到島左近負傷
打擊係大但根本唔係致命
而事實上除左小早川吉川廣家功勞分分鐘仲大
佢一野拖住左成個南宮山隊唔係家康菊花一早不保
而家康本陣個三萬人戰力一樣成疑
要知道佢D旗本係哂秀忠手上

豐臣家喺秀次一族被肅清之後確實已經無能力再做天下霸主，不過或者可以喺新嘅戰國亂世度存續落去。有人話秀吉死後豐臣家再無實際力量，但係如果無經歷關原大洗版，加藤清正、淺野幸長、宇喜多秀家、石田三成喱啲死忠派應該仲有能力保住豐臣家，甚至支撐到秀賴成年。有一種說法係德川之所以要決心滅咗豐臣家，就係因為會面之時秀賴展現咗準天下人嘅威能。附帶一提：秀賴假如喺夏之陣有出陣，豐臣家勝算或更加高。

係鬼防
佢諗住爆菊架
但偏偏吉川廣家因爲之前既伊勢戰功做左先鋒
結果一野塞住左

而且雷軍主力毛利本身就舉旗不定
吉川廣家係鐵杆德川派
安國寺係西軍派
小早川就25仔
本家意見混亂不一,點打到好仗

Exactly.西軍左翼喺島左近負傷之後仲向前推進咗，至於右翼都係以宇喜多同大谷兩隊佔優。至於吉川廣家，佢可謂關原第一神，間接影響埋小早川等隊叛變嘅決心，仲令到南宮山啲部隊出唔到擊。喺喱一戰上面，德川家康睇起嚟做足功夫，勝算好大，但只要有咩差池都會輸。只係再睇多少少，即使關原東軍輸咗，德川家本身戰力都無乜受影響，因為前線幾乎都係豐臣武鬥派。

小早川主要唔係打到大谷隊總崩咩

事實上喺小早川叛變之後，大谷隊兩度擊退咗小早川且面對藤堂等隊仍順利維持戰線。不過.......再有四個25就.......

如果你準備係指兩川既話咁肯定同係賭運冇咩分別
小早川叛變佢自己都冇十足把握
靠吉川仲死
唔係佢係伊勢食左春藥佢都爭唔到個先鋒位
仲邊有可以一隊就係南宮山腳擋住毛利軍咁威
是旦一邊唔得佢都仆得街
咁都得佢都算夠運

咁又唔係,如果德川輸咗,首先關原戰場德川家都有成3萬戰兵,都唔少,而且德川敗北會令本身騎牆嘅大名,比如前田,伊達倒向西軍,其實情況會大大不同

個情況應該會變咗做東軍有大名投向西軍，但係德川軍唔會好似西軍噉即散，戰況繼續落去嘅時候上杉同伊達應該都會繼續交戰(伊達根本趁火打劫)，九州嘅黑田同島津可能會決一死戰。

如果以政宗態度睇上杉應該唔會同伊達繼續打,伊達應該會直接賣最上換取與上杉停戰 ,如果係東軍敗北黑田應該會比毛利同島津夾擊

最夠運係佢呃到毛利家，毛利輝元以為可以保住領地，否則佢喺三成輸咗之後繼續打嘅話，天下之戰唔會咁快完結。

打鬼
毛利家區區百萬石又唔係織豐系號召力有限
根本就冇能力拉起隊人

比較難 手下兩川都已經投靠德川單靠毛利本家好難再打落去

個吉川就係因為以為靠東軍有著數先塞住毛利。

佢宅多一陣大坂城嘅話都幾係下。

關原三神
毛利同德川由石高,威望,號召力都差太遠,加上關原大勝德川獲取大義名份,毛利點可能仲抵抗 ,未見過後北條咩

毛利同後北条唔同，立花宗茂，島津義弘果班猛將喺關原後仲會留大坂抗戰，反而係豐臣家唔識抵抗。

有佢地2個對大勢又有咩改變 ?

如果再抵抗,輸咗就係後北條嘅下場,戰爭到最根本就係國力嘅比拼,關原之後毛利邊有足夠兵力再打落去

到最後要睇下豐臣家醒唔醒目。

先講一個問題,當時德川從來都係以五大老之首去行事,以淀殿身份同眼光好難用事後孔明去話豐臣就應該同德川死戰

噉又係，豐臣家直到大坂冬之陣似乎仲係懵然不知，如果無加藤清正嘅人喺度應該早幾年就滅亡。豐臣秀吉要怪只能怪自己剷咗秀次一族。

豐臣秀吉仲有征朝令到自己滅亡

講到宰相殿空便當，亦有講法係吉川廣家只係食死貓，真正既對象係毛利秀元呢位公子哥

我地聽既吉川廣家來自於常見既《編年譜》出處，另外亦有一本叫《佐佐木一齋留書》，作者係毛利家臣，於1655年書寫既回憶錄

關於空便當一事佢係咁記載：當吉川廣家與東軍達成協議後，毛利秀元與家臣天野元政撤退，剛好後軍派人催促出戰，毛利秀元唯有叫將士扮食飯盒，再借警戒為由打發使者。

戰後，東軍派人叫秀元參詣，佢就以向毛利輝元報告為由暫時推辭，返到大阪後向輝元提及此事

但大家只會講吉川廣家食飯盒

毛利唔出戰怪吉川廣家並唔正確
佢位置雖然好，但吉川廣家主動戰前協議，對身為毛利家臣既佢，又點會逾規呢？從毛利秀元被動表現睇，成個毛利家應該得安國寺惠瓊出力

當然入大阪前，毛利家都估唔到德川家康過橋抽板，一切都被老狸貓暗算了

不過毛利秀元番到大坂唔係都主戰㗎咩。

仲有一點係如果毛利喺大坂抵抗，福島同加藤果啲應該會撤退。

豐臣家自己唔出兵，三成想借秀吉生前嘅胡蘆旗印又借唔到…

點會，毛利既罪名更深，德川家康大可指責對方威脅豐臣家

家臣內閧又真係輪唔到佢出面支持任何一方

以毛利兩川咁鬆散嘅體制,毛利輝元都壓唔住班手下

有本多忠勝 邊夠佢打
打德川家康？不了

講到戰力方面，毛利家至少仲有四萬兵，真係堅持喺大坂打嘅話會點？

參考小田原城

同埋毛利點黎4萬兵

查完之後原來毛利輝元有3萬人咁多係大阪
果然係宅神
但就算毛利4萬5000人集中大阪,單係德川家康就有8萬兵力,加上其他東軍兵力,毛利要不守上一段再好似後北條一樣城破完全除封,要不投降減封

本多忠勝吹大左喇，而且佢一直都做旗本附近
井伊直政、松平忠吉先係真正衝陣，你細心留意真係上場打既都係豐臣家臣

福島正則同加藤清正依啲先叫東軍功臣

加藤清正：我響九州呀屌
黑田長政：一番槍係我囉，打死島左近係我既人！
藤堂高虎：......
其他人（堀尾吉晴、山內一豐）：

家康就算輸左關原，一日豐臣家唔表明立場都會爭持住
東北上杉俾最上同獨眼龍包圍，南面仲有結城秀康
家康自己啲主力又喺秀忠手上，關原戰場實際係豐臣系大名內鬥，結果似會變小牧長久手咁上下形勢居多

最弊嘅係到德川家確立威權嘅時候仲唔識反抗，等到剩低嘅豐臣恩顧大名都西歸，仲趕走埋片桐且元。

唔理終極宅神豐臣家(大坂夏之陣最後階段仲宅)，如果毛利輝元據守大坂反擊，應該仲會集合到西軍周邊殘餘軍勢同豐臣家一啲直屬部隊，到時候德川家康即使全力進攻都一定浪費唔少時間，喺喱段時間入面黑田官兵衛應該會攻到南九洲，伊達就繼續混水摸魚，最後嘅赢家話唔定唔係德川家康。

福島正則同山內一豐喺小山評定嘅表態又真係影響到好多大名跟風。
黑田官兵衛：低能仔，你又策反小早川又咁積極打，搞到戰爭咁快完結，破壞晒我一統天下嘅大計喇。

本多忠勝，係咪就係俾島津打落馬果個。

不過喺東軍入面，東咗福島正則同加藤清正之外都無多幾多個係真正忠於豐臣。

補充多啲，除咗南宮山果萬五同大坂果三萬之外，佢喺其他地方仲有軍隊征戰緊，例如秀包就同立花打緊大津城，四國又有批。

西軍根本就係一盤散沙，就算冇小早川叛變，西軍都可能會慘勝初陣，慢慢打和。秀忠大軍幾時到會成為關鍵。
不過東軍亦都唔好得去邊，大家都係為左三成而打。
所以我估如果冇小早川事件發生，關原會打成膠著狀態，豐臣家派人講和，三成切腹，德川可能減少少石高就算。

四國係村上家國人眾
秀包1萬2千
但係都係無用,根本唔夠

以德川家康嘅威望,點解係佢減封

大坂城咁堅固，有對方三分一兵力已經夠砌，不過講咩都無用，西軍真係散到一個點。

小田原城一樣堅固啦,北條有守贏到咩

小田原請睇番小田原評定，同埋果時豐臣秀吉係動用咗全國之力。

唔洗守贏，守多陣已經會多好多未知數存在。

你要明白困守堅城係唔可能打贏對面,特別係對方無論威望,兵力,將略,甚至係大義名份都比你強嘅時候

明顯係毛利嘅不穩定引數遠大於德川

另外德川家康要攻打大坂城其實有好多顧忌，如果唔係嘅話佢都唔洗用計叫毛利撤出。

重點係西軍同東軍未分絕對勝負嘅話，會有一堆中間派搞事，噉樣搞落去德川唔會咁順利統一，戰國可能會重返亂世。

關原之戰咁都未叫分勝負

打贏三成係一件事，直接圍大坂城係另一件事，圍大坂就係同豐臣宣戰啦。家康喺拎哂豐臣家啲金山s十幾年後圍大坂都咁多顧忌，更何況係果陣？

關原之戰一結束西軍戰敗,先會有毛利考慮是否困守大阪,此後西軍再無可能重組如此龐大嘅主力軍,變成毛利上杉獨抗東軍近20萬人,連手下吉川小早川都可以叛投德川可見毛利已經分裂到咩地步,經過關原大勝,只會令中立嘅大名,比如前田倒向東軍,又或者分裂嘅大名,島津嘅東軍派得勢,同時震懾伊達
小田原評定只係講緊北條對野戰定籠城遲疑不定,同最後北條籠城失敗有咩關係

點解唔可以話毛利劫持豐臣母子清君側,不過前提係消滅西軍主力在先

留名
舊年去過小田原城

關原之戰輸咗唔可以話西軍整體已經無力再戰，全國上下依然仲有好多東西勢力。
另外講番小田原城，小田原城開打果陣豐臣秀吉已經係天下人，但係關原之戰清算之後德川家康只可以話係五大老之一，無權去率領全國軍隊攻城。以德川家康嘅謹慎性格，佢無可能喺1600年就直接攻擊大坂城。

仲有係吉川廣家依然忠於毛利，佢所有出發點都係為咗保全毛利家。假若關原之戰後輝元仍然決心開戰，吉川廣家就不得不幫西軍。

同埋德川家康其實無想像中咁神通廣大，佢要硬打大坂嘅話豐臣恩顧大名必然有顧忌，喱個情況發生嘅話應該要相信豐臣家會作調停。

毛利輝元入撚埋大版城點唔決心開戰
根本係佢懶醒自作主張想對沖